十一「港殤日」 - 李碧華

十一「港殤日」 - 李碧華

大部份香港人對十一國慶日、國殤日、國難日……之類，根本很冷淡，遙遠又複雜，無心更無力，而且好像沒什麼關係，愛不愛？恨不恨？悲不悲？喜不喜？順不順？逆不逆？──這些都是各人「心」的事，利誘威嚇強制或以死相逼，似乎作用不大，只能發自五內。

港台「《城市論壇》有心人──珍惜這個家」投票活動，今日截止：「國慶70周年，你有沒有因成為中國國民而感自豪？」，八成多剔「沒有」。其實何不問問：「你有沒有因身為香港人而感自豪？」，相信答案不言而喻。

人道十一「國殤日」，遙祭死於國事無主之鬼，算了管不着，大家沒有發言權。不如說是「港殤日」，以後都黑衣哀悼所有付出沈重代價的為公義抗爭者吧。

這個「殤」，部首為「歹」，11劃。一看已知不是什麼好事，可以解作喪亡，非正常橫死，人人悲憤莫名──其實它的正解，是指「幼年夭折，還沒到成年就死於非命：16至19歲死為長殤、12至15歲死為中殤、8至11歲死為下殤、7歲以下為無服之殤……」──泛指年輕人為理想失去寶貴生命，尤其陣亡者。香港沒有戰場，但處處是戰場，處處有危險和不幸，生死一瞬間，虐殺遭毀屍滅跡，人權自由淪喪前景黯傷，難道不是「港殤」嗎？

所以，應為十一正名。

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com